<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.7.4">Jekyll</generator><link href="/OralHistory/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="/OralHistory/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2021-07-06T16:54:56+08:00</updated><id>/OralHistory/</id><title type="html">北大附中口述史</title><subtitle>在这里，读懂北大附中</subtitle><entry><title type="html">吴蔚 | 北大附中的“上古神鱿”和她的鱿鱼大队</title><link href="/OralHistory/Squid-brigade-of-Affiliated-High-School-of-Peking-University" rel="alternate" type="text/html" title="吴蔚 | 北大附中的“上古神鱿”和她的鱿鱼大队" /><published>2020-12-02T00:00:00+08:00</published><updated>2020-12-02T00:00:00+08:00</updated><id>/OralHistory/Squid-brigade-of-Affiliated-High-School-of-Peking-University</id><content type="html" xml:base="/OralHistory/Squid-brigade-of-Affiliated-High-School-of-Peking-University">&lt;!-- ![img](/OralHistory/assets/blogimages/202012/20201202-1.jpg) 吴蔚老师和她的“鱿鱼”们&lt;br /&gt; --&gt;
&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;#关键词&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;生物竞赛 鱿鱼 西楼 老食堂 老体育馆 小花园 篮球场 走班 改革 归属感&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;前言&quot;&gt;前言：&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;吴蔚，北大附中生物老师，迄今在北大附中工作十多年了（2010-2021），戏称之前教过除了政治英语体育之外的所有学科，现在主要教生物竞赛，自称“上古神鱿”。&lt;br /&gt; &lt;br /&gt;吴蔚老师的学生都称自己为“鱿鱼”。跟鱿鱼的渊源始于16届，当时105教室有一个玩具，被他们称作鱿鱼，从此就像病毒一样开始传染，先是所有东西变成鱿鱼，后来到外号，直到现在成为一个光荣传统，那届毕业的小鱿也叫鱿鱼，现在生物竞赛的群叫做“105鱿鱼大队”。一说鱿鱼就跟暗号一样，知道这是自己人了。&lt;br /&gt; &lt;br /&gt;她从小在北京长大，说话时经常带着一些北京话的习惯用语，以及为鱿鱼们所熟悉的各种自造词语，非常有特色，让人过耳不忘。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/OralHistory/assets/blogimages/202012/20201202-2.jpg&quot; alt=&quot;img&quot; /&gt; 考试膜拜专用的“鱿鱼塔”&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;学生时代&quot;&gt;学生时代&lt;/h3&gt;

&lt;h4 id=&quot;童年最大的乐趣就是宅与学习&quot;&gt;童年最大的乐趣就是宅与学习&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;我从12岁起，就在这里上学（指北大附中）。那一年是小升初头一年电脑派位，但是几个好学校不愿意完全参加电脑派位，也就是招各种诡异的特长生。那时候不仅有文艺体育特长生，还有科技特长生，反正画风就是只要不学习就是好的，学习就是”low”。我是学数学竞赛的，而且北大附是想招数学竞赛的，但是你打着说招数学竞赛生，就是违法。所以给我们假装办了个证明，说我们是计算机特长生，科技特长生。九几年时家里都没电脑，没接触过计算机。我就以计算机特长生的身份乱七八糟地进了北大附中。所以我们那个班都是学数学竞赛的，就好比现在的实验班。因为数学竞赛的男生多女生少，我们班36个男生，就8个女生。初中就天天皮，天天皮。&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;我小时候经常生病，也不太跟别人出去玩，每天都窝在家看书，死宅。因为没有别的事干，就开始看书。&lt;strong&gt;我家一向的三观就是买吃的浪费，因为吃的一吃到肚子里就没了，看不着了，但是买书不浪费。&lt;/strong&gt;当小孩出去玩的时候总想买点自己的东西，买别的不容易获得批准，买书就容易的多。所以就越买越多，就像一正反馈，越看越爱看。&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;我高二那一年赶上非典，停课了55天，那个时候我没电脑，就名正言顺逃作业。线上教学有的时候要用电脑，我就以没有电脑的理由逃作业。有了时间就在家宅着写东西，平时坨在阳台上晒晒太阳。我正经写掉一个本，十多万字，各种文学评论。我小时候不像你们现在小时候就写文写小说，那个时候不兴这个。我正经看严肃文学，咕咕咕咕写了十多万字，特别欢乐，那个时候反而成了中学时代最欢乐的记忆。&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;拆得掉建筑拆不掉回忆&quot;&gt;拆得掉建筑，拆不掉回忆&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;我小时候在这边上课，毕业那年西楼才刚盖好。我们的毕业典礼蹭上了一次那个大礼堂，那时候还不叫“致蕙礼堂”。后来我回附中上班只教高中，那时候，高中在西楼，所以我主要活动在西楼。有一回我在西楼迷路了，礼堂那块儿旁边，楼梯上去是二层的实验室。当时和比我高三届的，原来北大附中的一位红校服老师，那天我们聊着天，走着走着，就迷路了。他小时候都没西楼，他更迷路了。我们在那块转了半天，后来终于找到方向了，特别丧尸！&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;还有食堂，当时我高二的时候推翻了原来的老食堂，新食堂我们高三正经用了一年。那个时候是，从一楼到二楼，那个电梯还是开的，吃饭就可以坐电梯，还挺欢乐。西楼的北边那块，现在不是离墙根很近了嘛，没有西楼的时候，那块就是一菜园子，正经浇大粪，搞生态农业。在那后头还有一排平房教室，我们还在那上过课，然后看着浇菜，太丧尸了。&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;还有就是，北楼这边，原来是老体育馆，我们刚回来的时候那老体育馆还在，还跟原来一模一样。然后体育馆二楼是音乐教室，这你们不知道。老体育馆二楼也有一圈教室，其中有那音乐教室，小时候我们在那上音乐课，然后比如校友日我们同学回来了，那就我负责接待，我带着他们窜到那个老音乐教室，我们一块儿唱歌什么的。然后还在体育馆那个大舞台上玩滑板。当时的大舞台其实就跟礼堂那种舞台似的，过去演节目集会什么的，我们没有大礼堂，就都在体育馆里头，只要把那个羽毛球网子撤了，大家就都坐在地上，一排一排的。现在红砖那还有当时我们年级和我们上一年级集会的照片，那里头还有我呢，我还能找着我。然后那个，后来上到哪年来着，呆了几年以后老体育馆掀了。&lt;strong&gt;老体育馆掀了，难过半天，老校门掀了又难过半天。&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/OralHistory/assets/blogimages/202012/20201202-3.jpg&quot; width=&quot;95%&quot; /&gt;北大附中60周年校庆展览的集会老照片【来自红砖】&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;再后来，小公园掀了，难过半天。然后现在咱们升旗那个地方，我叫它“下沉古罗马斗鱿场”，原来是带网子的那种篮球场。那个是我从小学六年级来北大附上课的时候，是98年，那个篮球场刚盖好，等于是维持了二十年然后给掀了。相当于是篮球场最新的时候，我就在这玩，一直看到它被掀了。&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;然后更喜欢的一个就是那小花园嘛！现在的大草坪那里。那原来是一个小花园，有一个小水池，然后后来怕大家出危险，就把水抽了，但那池子在。我们初一那会儿，在南楼上课，平常老跳那池子里头玩耍去。池子里面有水泥大蘑菇，然后大家就都在那蘑菇上头写字——到此一游什么的。然后逮到或者捡到什么死掉的动物什么的，就埋在那土里头，设计一恶搞坟头，然后一到考试去那拜拜。小时候特爱干那个，后来我教书之后，初中的鱿鱼在东楼中间天井这也是埋了一什么东西，设一坟头，一到考试就在那拜，我发现跟我们小时候干的事一样。特别丧尸，&lt;strong&gt;小时候都有这个阶段。&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;高考我是正经北大附理科第一名&quot;&gt;高考，我是正经北大附理科第一名&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;高考，我是正经北大附理科第一名。文科考不会，史地政的答题方法学不会，我史地政的水平连过会考都困难。地理觉得自己稍微会点没复习，结果考了一B，那时候还分ABCD，政治历史是完全不会，徒手考绝对不及格，就暴力背会考说明，后来考一A，特高兴。从此以后我的这帮鱿鱼要过会考的时候，问我怎么办，我就说背会考说明，肯定没问题。&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;到了大学，我学的是生态学，一年级二年级基础课跟学自然地理的在一块上，等于生态是需要比较强的地学基础。老出野外，特别欢乐，这段就是最欢乐最值的时候了。我们去鸟不拉屎的鬼地方，是平常个人旅游的话绝对不可能去的，它是按照地貌特点来考察的，就这样去了好多地方。地貌实习就几个老师带着，每个人带一队，那些地方连当地村民都不去。就我们在那，每人发一草帽，拿一个地质锤，你们现在看新闻也可以看到，看温家宝爷爷小时候学地质，他那些照片就戴一草帽，拿一小红本，拿一罗盘拿一地质锤——标配。我们当时也是拿着这些传统的东西，因为它也不是所有地方都适合用GPS的，咱们现在有的时候觉得GPS特神，定位特别准，真是到了地形特别诡异的地方，它误差特别大。所以最开始小时候都是学一套最原始的方法，用罗盘测角度，测方位。&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;有一天我们这一队走着，远远地来了一队，他们都拿一榔头戴一草帽，走近一看，是我们自己人，一想这个地方还有谁，这个打扮。在当地那都特小的小县城，县城小到一进城就这么一条直的路，两条横的路，没了！还都是土路。县城最大的一个建筑是邮局，因为这有可能是国家统一拨款的，就这么一楼，别的百货商场就三层楼。特别简陋的感觉，你看大城市都这样了，这个国家还有很多地儿是这样的，这已经是县城了，还有更偏僻的地方。县城的招待所也是，小三层那样的，也有个小破电梯。我们每次挖完山刨完地回来，男生举着一铁锹，女生拿着一锤子，一起上电梯，有的时候路人一起上电梯就特别惊恐，周围一帮人举着榔头，就特别欢乐。每次喝水都要剩一口，留在回程的路上喝，不然特难受，反正有一些很小的事情啊，一想就特别好玩。&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;这就是大学最好玩儿的经历，其他的课堂什么的，都能接触到，没什么可奇怪的。所以我现在的这帮鱿鱼上北大，我就说如果你们暑假小学期就是自由选这些野外实习课，就蹭他们地理课的实习去，太乐趣了。&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;教师生涯&quot;&gt;教师生涯&lt;/h3&gt;

&lt;h4 id=&quot;教师是喜欢的职业也有机缘巧合&quot;&gt;教师是喜欢的职业，也有机缘巧合&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;我后来大学一毕业就来了附中，本身也喜欢，正经在大学阶段我就把教师资格证考下来了。我正经老革命了，本身也喜欢这份工作，每天哄哄鱿鱼们挺快乐，相对比较轻松。而且说白了也有一些机缘巧合，&lt;strong&gt;正好我要找工作的时候，咱们学校也正好要招生物老师，我们也是考试，一百多个人报名考试我是第一。&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;我来的时候就是学校改革第一年啊，校长是09年来的嘛，10年开始就着手改革了。我就记得放完暑假的下一年就开始走班，之前还都是完整的班集体呢，然后就得练一下走班。所以有一件事儿记得很清楚，考完期末考试之后那两天，大家就开始练习走班制。排了一个走班制的课表，然后所有的鱿鱼就跟社会主义幽灵似的，背着书包这窜那窜，那届是12届。&lt;strong&gt;制度的编排，所有的变化，我是从头看到尾，确实学校是越改越合理了，不断地发现问题，不断地在改。&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;最开始的时候我觉得这改革最大的毛病就是那个大桌子，一直都推行那种大家坐在一块讨论的大桌子，这还是有一些不科学的地方。因为大家坨在一块说话，考试互相抄，我每次章测我得出五种卷子。还有一点，就是过度强调要进行讨论也不行。没学会走怎么就先跑啊，还是得有一定的知识基础。最开始有时候推得特猛的时候，就是提出一些概念专业术语，不用理，不用讲，就是全做探究。这也有点矫枉过正，专业术语也算是科学素养之一，识别以及准确使用专业术语是唯一的在科学平台上交流的工具，不能说连这个都一棒子打死。所以开始仔细想有一些细节确实比较矫枉过正。&lt;strong&gt;但感觉就是最开始的时候，我的感觉就是所谓矫枉必须过正，是得有一段这种，但是这种过渡期不能太长。&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;最开始那几年我算是在改革的道路上跑得比较远的。借着这个契机，我开设了很多花里胡哨的课。&lt;/strong&gt;选的人普遍是出国的，他们不用怎么砸基础知识，完全长知识的就可以，所以我可以试验很多特别诡异的玩法。那时候教的地理，就好比你们学的区域地理这块，我才不会讲什么巴西的雨林，山西的矿，我就开始从田野调查的方法的角度教他们，让他们走访社区。比如说你这一块地方哪些楼是什么时候盖的，社区是什么时候盖的，哪个单位什么时候搬迁的，居民成分的变化，然后做一个报告。我那会上课这种诡异大作业非常多。&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;后来慢慢的我开始教高考的，竞赛的，就是有一个外部考试卡着鱿鱼们，不是说纯凭能力啥的。我小时候不怎么上学。我老生病，我一般来就是期中期末考试，有时候突然平时兴致一好来上学，同学非常惊悚，今天是不是要考试了！不是，其实我就是高兴，我今天身体还比较好就来了。&lt;strong&gt;所以光是从学知识的角度，说锻炼能力，学校不是唯一，学校还有一个的重要的功能就是帮助咱们练习外部考试的技巧。&lt;/strong&gt;毕竟咱们现在的阶段，高考还是一个最公平的竞争方式。我自从教这个高考科目，这帮学生的群体是以后需要高考的，那我对比如说研究外部的题，怎么教他们去看书，怎么教他们从出题人的角度来理解哪儿可以去挖空，这些东西我说得就更多了，我对这些东西关注就更多了。&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;生物竞赛教学是专业也是巧合&quot;&gt;生物竞赛教学，是专业，也是巧合&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;那一段时间（2015年），正好那几个学年学校要加强竞赛，但是生物竞赛连着几年一直没人管。&lt;strong&gt;虽然生物竞赛不重要，但是有鱿鱼对这个感兴趣，得给他们一个学习平台啊，所以我就把这摊子支起来了。&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;那一年特别累。我同时有4门不同的课，每个礼拜都在备课，备得我头都没了，还得准备好多竞赛的东西。现在生物竞赛这个摊子支起来了，一年年越来越行。有的鱿鱼对这个有兴趣，至少有了一个学习的地方。以后他们不一定真是为了在竞赛中得奖，哪怕只是长点知识——比如说医学方面的——对学习也是有利的。就像他们好多上北医的学生，北医觉得你们都是学过生物竞赛的，那些基础课不用讲，就跳过不讲，直接考试。在我管生物竞赛前的那几届——从17届开始我管的——15、16届上北医的，他们就在礼拜天回到北大附，来听我的生物竞赛课，不然课内的考试过不了。我还给他们发生物竞赛题，去对付北医的考试，过程特别欢乐。等这帮小孩上到高年级，学习比较好的就会回来帮我讲一些专题，大的带小的，就这样积累了很多资源。&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;我是个基建狂魔。&lt;/strong&gt;因为我在学校待的时间比较长，105就是我的“窝”，而且有些小孩跟我特别亲近，这也等于是他们的“窝”。所以我就想造出这么一个符合我们画风的、确实有用的这么一个地儿，学习的环境。&lt;br /&gt;
&lt;!-- &lt;br /&gt;![img](/OralHistory/assets/blogimages/202012/20201202-4.jpg) 西楼105&lt;br /&gt; --&gt;
&lt;img src=&quot;/OralHistory/assets/blogimages/202012/20201202-4.jpg&quot; width=&quot;95%&quot; /&gt; 西楼105&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最开始的时候，因为咱们学校前几年整个的学习氛围不好，大家在书院活动室老玩耍，爱自习、爱学习的小孩没地方待。那时候105就是一个收容所，后来就一直延续了这个画风，后来这个新“鱼缸”，北楼303，也是放好多书，把当年105的书也都搬过来了。除了那几个大桌子，所有家具都是我买的，或者是同学捐的。拿着捡的破烂，凑起了这个窝。&lt;br /&gt;
&lt;img src=&quot;/OralHistory/assets/blogimages/202012/20201202-5.jpg&quot; width=&quot;95%&quot; /&gt; 北楼303&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我这是有个古怪的习惯，就是所谓“名不正则言不顺”。先把平台搭起来，然后这个山头立起来了，然后再开始干活。现在有些小孩，比如性格不是很外向，书院活动不是那么多的话，也不是特别敢跟同学们主动交流，没有班集体、精神的归属更加少，&lt;strong&gt;有些鱿鱼就喜欢坨在我那儿，我这个鱼缸就属于他们的一个班。&lt;/strong&gt;以后回忆起来，这也算是一个美好的回忆。&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;我光棍嘛，所以每天就是在这（生物教室）坨着，一直坨到晚上，再回家睡觉。所以有的鱿鱼家里头没人管，动不动一说就是：&lt;br /&gt;“我家长跟我那小弟弟，他们一家三口出去旅游了，剩下我一人怎么办啊？”&lt;br /&gt;我说“来105学习吧（过去在西楼105嘛）”。&lt;br /&gt;于是他们就一直在这学习。恨不得中秋节这些假期都来问我“您中秋有什么安排？”&lt;br /&gt;我说“没有”。&lt;br /&gt;“那咱们来105学习吧！”&lt;br /&gt;反正我也没处去。“好吧！”&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;大约从14届开始，就有一些跟我特别熟的鱿鱼了。有个初代目的鱿鱼（指第一届），家里家长比较忙，真就像是我们这105的老师们给她一手养大的。这以后，每届每届都有这种特熟悉的鱿鱼天天待在这，毕业了以后也回来一起玩耍。&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;我跟14届的小孩差了10岁，就像是哥们弟兄关系。&lt;/strong&gt;和之后这些也就差十几岁，差得也不多，以后大学毕业了，他们有时候也会来跟我去新中关吃顿饭，还愿意一直陪着我走到家，再跟我说再见——感情都是非常深的。当时，有的届的学生爱玩乐器，就把乐器都扛过来，藏在教室的柜子里。周五的时候作业写完没事干了，每人拿个乐器，就瞎奏瞎弄，跟闹鬼似的。你们那些万圣节的鬼舞会，都没有我们这个带感。有时候我们学习晚了，就可能十点多再出校门——那个时候学校晚上还没关门——而且那帮鱿鱼住得离我家特近，我就直接提溜着他们顺路回家，把他们扔回小区，我再回家。&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;那个时候，大晚上九、十点多，能忽然看到这教室亮着灯，里面传出鬼哭狼嚎的音乐，跟鬼屋似的。在回家这一路上，我也会摁着这帮人背课文。我说一句“自觉”，他们就开始背“六王毕，四海一……”。一个礼拜能背一篇，高三前把语文背诵篇目全背完了。我经常这么饲养他们，特别高兴。&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;夏天有的时候，我自己在这学习，蚊子太多，就叮我一个人。我就把那帮鱿叫过来，骗来105学习，帮我分担蚊子。&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;em&gt;采访、撰稿：陈斯婧 杜楷源 张艾琪 张沁月&lt;br /&gt;受访人：吴蔚&lt;br /&gt;采访时间：2020年12月2日&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name>生物</name></author><category term="teacher-picture" /><summary type="html">#关键词生物竞赛 鱿鱼 西楼 老食堂 老体育馆 小花园 篮球场 走班 改革 归属感</summary></entry><entry><title type="html">夏一凡 | 戏曲、工作、生活，如何造就一个有趣的灵魂？</title><link href="/OralHistory/Opera-work-Life-how-to-create-an-interesting-soul" rel="alternate" type="text/html" title="夏一凡 | 戏曲、工作、生活，如何造就一个有趣的灵魂？" /><published>2020-11-27T00:00:00+08:00</published><updated>2020-11-27T00:00:00+08:00</updated><id>/OralHistory/Opera-work-Life-how-to-create-an-interesting-soul</id><content type="html" xml:base="/OralHistory/Opera-work-Life-how-to-create-an-interesting-soul">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/OralHistory/assets/blogimages/202011/20201127-1.png&quot; width=&quot;60%&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;#关键词 生物 戏曲 花旦 熙敬 团委 交际&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;序&quot;&gt;序&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;夏一凡，字乐童，北大附中行知学院生物教师，同时也是北大附中校团委的团委书记及熙敬书院督导。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在校内，夏一凡老师是个不论何时都充满活力与温暖的人，在老师和学生中都呼声极高；在校外，作为麒麟剧社的当家花旦，他独具特色的唱腔和鲜明的个人风格受到广大戏迷的喜爱。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那么，究竟是怎样的经历造就了这样一个开朗乐观，善于协调交际的夏一凡呢？
&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;昏黄的灯光、寂寞的妆镜、如血的胭脂&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;凌乱的妆台、兰花般的玉指、黛青的眼眉&lt;/p&gt;

&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;巧笑的美人、震天的锣鼓、如泣的胡琴……&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;一曲终了，丝竹骤歇。&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;台上的“夏姐姐”在刹那间爆发的掌声中从容转身，&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;绚烂的灯光倾泻而下，最终一切又归于沉寂。&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;幕布缓缓下降，他站在原地&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;带着满腔的热爱与温暖&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;热泪盈眶。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/OralHistory/assets/blogimages/202011/20201127-2.png&quot; alt=&quot;img&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;自述&quot;&gt;自述&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;我叫夏一凡，北京籍。1993年出生，自出生起就住在北京，一直也没离开过。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我的性格相对比较外向一点，但因为我是双子座，所以多少有点儿两面性。如果特别熟的话就能玩得很开，但是如果不熟的话，可能就比较慢热，会让别人感觉比较高冷，不太好接触。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我的家庭是“&lt;strong&gt;四角俱全&lt;/strong&gt;”，现在我姥姥姥爷，爷爷奶奶都在。家族也称得上庞大。像爷爷这边儿，单我见过的就有五个兄弟姐妹，像姑奶奶呀，二爷爷呀……所以从小我在人际关系上就算是比较练达，或者说学起来更加容易。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;也正是这样健全的家庭，让我一直生活在一个被爱包裹的环境里。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;儿时记忆&quot;&gt;儿时记忆&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;自小学开始，我印象最深刻的就是自己的各种错儿。因为打小儿特叛逆，小学老师给我的评价是“老鸹落猪身上”（就是乌鸦落在猪身上，其实中国本土的猪都是黑猪，现在的白猪都是从俄罗斯进口的），意思就是看人黑，看不见自个儿黑，得理儿不饶人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我记得小时候特不爱写作业，三年级还赶上了非典疫情，学校都停课，假期作业我就一笔都没动。我小时候跟着我奶奶长大，奶奶送我上学，然后老师就给我奶奶看，说：“您瞧您家孩子，一笔都没写 ”，我奶奶呀，就提溜着我，跟我说：“就这，您老人家还舔着脸来交呢？”不过这回还是没让我改成这毛病。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;后头又有一回暑假作业我又没完成，老师就非让我在教室里补，还不让上体育课。我就寻思着，狂补那玩意儿没有用，我本来也不爱写，后来我就从老师放作业的柜子里抽了一本儿别人的，傻不拉几还用涂改带把人家名儿给涂了，改成了我的名儿交。但是后来一下儿就被识破了，一是因为涂改带涂名字，二是里头的字迹也不是我的，老师一眼就看出来了，紧接着就是找家长、写检查，闹得沸沸扬扬的。（笑）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/OralHistory/assets/blogimages/202011/20201127-3.png&quot; alt=&quot;夏一凡给奶奶在家扮相&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;夏一凡给奶奶在家扮相&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我人生挨的第一次打就是因为这个。我爸拿过去那种木头做的老衣服架子，大概得有一两公分厚就一下就给掴折了，打得特别特别狠。但是那之后我好像就是吃一堑长一智吧，能够意识到这种行为不对。所以说孩子还是得及时引导修正，后来就比较懂事儿了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我初中时代有一个特别难忘的人，就是我的班主任，她对我影响特别深。在我们上中学那个年代，她属于比较开放的老师，周五放学她会带着班里的同学出去玩儿，要么是她请客吃饭，要么带我们去KTV唱歌。记得她当时特别爱好文艺，唱歌唱得特别好，有时候还带着她家孩子和我们一起去爬山郊游。那会儿我就觉得呀，&lt;strong&gt;有这样一个老师让我特别盼着上学。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我初中是原来的新源里（即现在的清华附中朝阳分校）。高中在日坛中学。因为打小儿学戏嘛，高中的时候会比较频繁地去演出、比赛。但好在学校一直挺支持的。当时我是学生会宣传部部长，记得高二有一回元旦晚会学校说因为场地限制就不办了。但是我又特想做这事儿，所以就越过了年级组长直接去找了副校长，然后就被年级组长批了。现在想起来觉得小时候的性格还是挺冲的。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;戏曲人生&quot;&gt;戏曲人生&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;我打小学戏，9岁开始学，学了18年了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我姥爷是河北梆子演员，一开始的时候就跟我姥爷学。那会儿就特别喜欢，一下就开窍了——小时候就喜欢长袍马褂啊什么的，后来就喜欢戏曲，开始喜欢评戏，后来呢就开始喜欢京剧，九岁才开始学。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;就记得那天晚上，我跟我爷爷奶奶在家看电视。然后那个戏曲频道就放《铡美案》，包拯唱段，那个经典的“包龙图打坐在开封府上”。我当时就对那个唱腔特别感兴趣，就想学。但那会儿家里又没有电脑，词儿啊什么的光听一遍我也没记住，我就连夜——那会儿已经晚上9点多了。然后给我姥爷打电话，我姥爷他们家在延庆，我就在电话里，让姥爷教我。（笑）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;初三大概算我正式的戏曲启蒙阶段吧，一直是姥爷带领的，可以说，我的启蒙老师就是我姥爷。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;初中那会儿我还没减肥，最胖的时候是238斤。赶上初三体育加试，再加上那会儿对戏曲特别的痴迷。每天就是练啊练，也节制饮食，后来就瘦下来了。戏曲中有一种比较特殊的功，叫跷功。不是踩高跷，而是模仿过去妇女的三寸金莲。先用木头削成三寸金莲的形状，然后就跟芭蕾舞一样，上面有一个跷板支撑，脚踩在跷板上。跷板的坡度特别高，在75度以上，就像是一个大高跟鞋，但是它没有跟。所有重量基本都集中在前几个脚趾上，以大拇指为主。跷功也叫东方芭蕾。把它裹在脚上，然后用那个木头小脚代替真脚去走路。那会儿我特别特别痴迷这个，但不是说是一癖好啊。&lt;strong&gt;我就是觉得，这是一种历史传承，也是历史的一个见证，它还是一门技艺，值得传承和记录。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我大概14岁开始练跷功，我那会儿还有二百多斤呢。这跷功分硬跷和软跷，软跷还好点，一半是木头的，前边儿你有几个脚趾是可以着地，硬跷就是完全脚不着地。我一开始踩的就是硬跷。当时我回家裹跷鞋，也没有什么经验，然后我一站起来，根本站不住，就滋儿一股钻心的疼。然后我一下就摔到床上了（还多亏就是在床上绑的，站起来就摔床上）然后当时，哎呀疼的我这眼泪就在眼眶里边儿打转儿。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/OralHistory/assets/blogimages/202011/20201127-4.png&quot; alt=&quot;image&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;练习跷功（17岁）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;学习跷功是我以成绩跟我妈做的交换，因为我妈说不能让这些个影响我学习。他们认为，已经练得这么深了，也许会影响我学习。然后我就说那我期中考试达到什么程度，您就得给我…… 然后他们就同意了啊，我当时躺那儿，我就感觉，我去，就真自作孽不可活（笑），心想，那这刚买回来，我要不练，太打脸了，就是咬着牙还得练……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那会儿我周末包括寒暑假，一直到高三之前都会早起。周末早上六点起床到朝阳公园里边儿去练功，每天都得练一个多小时，就这样慢慢就瘦下来了，我在高三毕业的时候是最瘦的。那会儿在上大一的军训就才一百二十多斤，然后到现在反弹了……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我小学六年级的时候就倒仓了（男生变声），大嗓儿唱不上去了，后来逐渐长了小嗓儿，才去学的旦角儿。我姥爷因为是河北梆子专业，京剧这块儿认识的人也不多。上初三的时候，舅姥爷把我带到了《西游记》续集沙僧的扮演者刘大刚老师那里，他是北京戏曲学院架子花脸演员，是和舅姥爷一块儿排戏认识的朋友。他带我参加各种活动，比如说去天坛公园呀，包括去外面票房活动呀，也是多认识认识人，想着多看看多听听，这么着才逐渐进入了所谓票友这圈子。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我十六岁才和马连良大师的侄子马崇禧先生学的旦角儿。马崇禧先生也是教师，他是教地理的，家里是干这个的，所以和名旦们如梅兰芳啊，荀慧生，尚小云，程砚秋这四大名旦，关系都比较亲近，素有交往，在家里耳濡目染学的戏。他们经常晚上一块打麻将，以前是串胡同那种，他便经常上那儿去捋叶子（偷学），也正式学过。京剧有规矩：“票教票，瞎胡闹”，就是说不是专业的，再教一个不是专业的，就叫瞎胡闹。于是时间久了，马先生本着这么一个负责任的态度就说，我给你说戏没问题，但是拜师够不上，要不就认你做我义子吧。于是我就一直是义父义父的叫着，拜着。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;马崇禧先生一直在圈儿里，后来把我引荐给了京剧院的老师们，比如重庆京剧院的沈福存老师，天津京剧院的孙元喜老师，吴吟秋先生等。12年的时候正式拜在了梅兰芳先生的关门弟子——毕谷云先生的门下。后来也跟坤旦的老师们学过戏，像是李开屏老师，她是跟中国戏剧学院的院长，也是四大名旦的老师王瑶卿先生学习的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;现在我一直坚持的就是毕老师——一直就是继承衣钵。李开屏老师是我一直跟着正经学东西的老师。戏曲这块儿的老师也分很多种，像是我的引师是义父马崇禧先生，真才实学在一直教着东西的是孙元喜和李开屏先生，然后时而点拨一下的名师是毕谷云先生。托我义父他老人家的福，虽然我没有在这圈里，但还是师从过许多名师，丰富我的戏剧学习。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/OralHistory/assets/blogimages/202011/20201127-5.png&quot; alt=&quot;image&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;夏一凡和义父马崇禧先生&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/OralHistory/assets/blogimages/202011/20201127-6.png&quot; alt=&quot;image&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;夏一凡和毕谷云先生&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/OralHistory/assets/blogimages/202011/20201127-7.png&quot; alt=&quot;image&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;夏一凡和李开屏老师&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/OralHistory/assets/blogimages/202011/20201127-8.png&quot; alt=&quot;image&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;夏一凡和马玉琪老师（四郎探母后台合照）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/OralHistory/assets/blogimages/202011/20201127-9.png&quot; alt=&quot;image&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;夏一凡和王紫苓老师&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/OralHistory/assets/blogimages/202011/20201127-10.png&quot; alt=&quot;image&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;夏一凡和孙元喜老师（下排左）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我从12年起每周末都在长安大剧院演出，每周末有一个原北京市副市长张百发先生组织的全国戏剧票友走进长安这么一个交流——就相当于大票房。当时央视经常在那儿录像，在11频道播。14年的时候，我第二次参加这个录像，那会儿是我应该是上大三还是大四，就还没有找到自己正确的演出观和演出风格，加上我又是学旦角儿的，小时候学戏都是连身段什么一块儿学，一直以来在舞台上就是清唱带点身段。以前觉得这还挺好的，但是在央视这么高的平台，再加上镜头一放大，就会显得特别扭捏作态，让人看着不太舒服。但是我那会儿没有这个意识，然后我还是就像彩唱（扮上相唱）一样，在台上撒了欢儿地招呼。后来央视一播，网上的评论区就骂声一片。当时虽然没有感觉很失落，但心里也不好受。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这算是一个转折点吧，之后就开始更去琢磨怎么在台上演得好，注意什么样的场合需要什么样的尺度。比如你清唱的时候应该是一个什么风格，你彩唱又应该是一个什么风格。又比如小剧场，像三庆园这种二百来人的小剧场，它台小，你的动作，你的幅度，稍微的小一点儿就可以了，他就显出来了，动作碎一些也无所谓。但在大剧场就不行，你就得稍微再放开一点，或者说动作稍微的大一点，再到位一些，整一些——你要太碎，那个满台看着就跟着乱。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;包括像我学花旦，花旦就有很多跟丑经常搭（戏），像三小戏嘛，就是小旦小生小丑，就有很多玩笑啊，现挂（现挂指演员根据演出的实际情况，在适宜的情境里，联系当时当地发生的事件，现场进行即兴发挥）的东西在里边儿，那你在小剧场呢，他可能就放得更开，你就开一些比较大的玩笑，甚至相对俗一点儿的都没问题，但你大剧场就不太好，就要注意一下语言什么的，你使的包袱、你的表演技巧都有差别。可能从那个坎儿上开始，我才逐渐去想这些事情，形成更加稳重的风格。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另一次印象最深的演出也是在长安大剧院。我是16年进的麒麟剧社，也许是学的戏逐渐多了，演出多了，之前也经常参加比赛什么的，我每次谢幕的时候心情都很平静，逐渐开始没有那种激动的，自我的那种感动，或者强烈地感到被认可的感觉。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那次在长安，是我第一次录那个晚会，也是张百发先生第一次听我唱，我当时唱的是一段荀派的《诓妻嫁妹》——这一段呢是我最喜欢也是打磨最久的一段儿。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;唱完之后就下不来台了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我仍然记得，当时一唱完，台下一千多人雷鸣一般的掌声持续了很久很久。我谢幕，再谢幕，后来又返场，跟主持老师聊了一会儿，再返了一段才下去。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;站在台上的时候，那种久违的，热泪盈眶的感觉突然就出现了。观众席爆发出喝彩和掌声的那一瞬间，感觉之前很多的不认可，或者别的负面的东西全都烟消云散了。我喜欢走自己的风格，就是我无论学谁，学哪个流派学谁的唱段，我都会往自己的风格上稍微找一找。长安大剧院都是懂戏的观众，他就能听出来哪个流派——叫“大同小异，和而不同”。你是在这个流派的规矩里边儿，但是你又有自己的风格发展和唱法，他就很认可你。正是这种真正认可，真正欣赏的掌声和喝彩，让我觉得非常有成就感。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/OralHistory/assets/blogimages/202011/20201127-11.png&quot; alt=&quot;image&quot; /&gt;
&lt;img src=&quot;/OralHistory/assets/blogimages/202011/20201127-12.png&quot; alt=&quot;image&quot; /&gt;
&lt;img src=&quot;/OralHistory/assets/blogimages/202011/20201127-13.png&quot; alt=&quot;image&quot; /&gt;
&lt;img src=&quot;/OralHistory/assets/blogimages/202011/20201127-14.png&quot; alt=&quot;image&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;夏一凡演出剧照&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“正悟人生戏,邪悟戏人生。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;幕布缓缓下降，他站在原地&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;台下依旧掌声如鸣，喝彩不断&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;嘈杂的人声中，他又仿佛听到些什么别的声音&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;是姥爷电话里的句句戏腔，谆谆教诲&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;是班主任神采奕奕的歌声与灿烂的笑&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;是奶奶好气又好笑的戳着他的额头，容忍着他的调皮捣蛋&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;是义父骄傲的将他向前一推&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“这是鄙人义子，夏一凡”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他突然感到自己好幸运
自己的人生仿佛是一场永不落幕的演出&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那些围绕在他身边，给予他无数温暖的人儿&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;永远在背后支持着他&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;让他总能充满爱与希望&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;立足于台，闪闪发光&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/OralHistory/assets/blogimages/202011/20201127-15.png&quot; alt=&quot;image&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;timeline-&quot;&gt;Timeline /&lt;/h3&gt;

&lt;h4 id=&quot;1993年出生&quot;&gt;1993年出生&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;家庭四角俱全&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;小学&quot;&gt;小学&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;不喜欢写作业-被老师点名批评&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;9岁开始学戏&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;三年级之后醒悟，开始学习&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;初中&quot;&gt;初中&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;就读于新源里中学（现清华附中朝阳分校）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;与同学关系不错&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因为当时班主任的原因，很喜欢上学&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;初二的时候开始练跷功，一直练到高二&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;高中&quot;&gt;高中&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;就读于日坛高中&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;高中阶段很频繁地出去演出比赛&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;高二升高三的时候负责策划元旦联欢晚会&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;戏剧方面：在升高三之前，一直很努力地练功&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;工作&quot;&gt;工作&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;2017年12月，硕士毕业来到北大附中实习&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2018年7月入职，在三个职位之间平衡：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;团委书记，生物老师和熙敬督导。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;采访、撰稿：翁婉姣 秦韵 邵沐之&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;受访人：夏一凡&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;采访时间：2020/11/27&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;注：本文所有图片均由受访人提供&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name>生物</name></author><category term="teacher-picture" /><summary type="html"></summary></entry><entry><title type="html">胖叔叔 | 我的积木人生</title><link href="/OralHistory/my-building-block-life" rel="alternate" type="text/html" title="胖叔叔 | 我的积木人生" /><published>2020-02-17T00:00:00+08:00</published><updated>2020-02-17T00:00:00+08:00</updated><id>/OralHistory/my-building-block-life</id><content type="html" xml:base="/OralHistory/my-building-block-life">&lt;p&gt;&lt;em&gt;“我喜欢搭积木，那是我的兴趣。但逐渐地，我的兴趣变成了我的追求，我的梦想。最终，它变成了我的生活，我的工作，我的人生。”&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;胖叔叔是我的姨父。具体地说，是我的老姨夫。他体态臃肿，小时候我们这辈的小孩子不知从何时开始就一直叫他“胖叔叔”，可能他从那时起就开始搭建自己的脂肪结构了吧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;谈到“搭建”，胖叔叔是家里唯一一个在行的，身处建筑行业的他，在西北有个项目，常常出差到外地。而我也从未真正地了解过他。但经过这次与他面对面聊天的经历，同就读过北大附中的我挖掘出了他深藏已久的生命故事。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;采访人：王孟喆，北大附中2021届学生&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;口述人：胖叔叔，90级北大附中校友，毕业后进入清华大学，如今从事建筑行业的工作&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/OralHistory/assets/blogimages/202002/20200217-1.jpg&quot; alt=&quot;img&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;一块积木的诞生&quot;&gt;&lt;strong&gt;一块积木的诞生&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;从小我就爱玩一些小的游戏，我们当时的条件来说，只有各种简单的小积木，还没有现在那么好的积木，包括现在的乐高积木，我们没有那么复杂的东西。当时也就只有一些简单的三角形、圆形、正方形、菱形等等各种简易积木，然后再加上一些木棍，或者是冰棍等等这些东西，或者是编草，发挥自己的想象力，做一些小手工的物品，或者是搭一些很简单的积木。那个时候就完全靠自己的想象力，没有现成的模板，也没有示范性的成品可以参考和借鉴，一切都是靠自己的发挥。所以从那时候我的长辈，我的父母就说了，觉得我那时候搭个什么东西，比如搭个教堂知道是尖顶的，搭一个什么场馆或者运动场，会搭成圆形的环型的，他们也觉得搭得很像。所以在他们鼓励之下，在我的想象之下，我觉得我对建筑越来越感兴趣。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;一块积木的路途&quot;&gt;&lt;strong&gt;一块积木的路途&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;我的化学老师李老师和我的爸爸曾经在同一个学校当过老师，所以我们两个家庭也走得非常近，相当于是个邻居和同事的关系。李老师家里头的孩子也和我一样大，她家是两个孩子，都是女儿，是双胞胎。这俩女儿跟我当时在附中时候是同学。而当时李老师教化学，李老师对上课的要求非常严厉，非常严谨，然后对学生也非常负责。但是那时候对我来说，由于上了附中以后生活习惯和学习习惯的改变，逐渐地产生了一些变化，尤其是心理和性格上产生了变化，也产生一些逆反的心理。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当时老师对我是格外地关注，格外严厉和格外地要求严苛。所以我记忆里头，说句最简单的话就是关爱加严厉，使你不由自主地会产生害怕的心理。举个例子，从小我也经常去老师家，老师家的两个女儿也经常来我们家，相互之间来往，包括互相在对方家里吃饭，都是一起长大的。所以到后来上了附中以后，由于我这些坏习惯的影响，逐渐我发现去老师家吃饭，变成了一种负担和害怕。你知道为什么吗？假如哪一天，我要是上课表现好了，他们两个女儿中间的一个会告诉我，说我妈妈说你今天表现得不错，还可以。这就是对我的鼓励，所以这时候就非常高兴。但是回头假如她们俩要跟我说，今天晚上我妈妈说了，我们家做好吃的，你来家里吃饭。这个时候我不由自主地心里会很紧张，很紧缩的那种感觉，就知道今天去了准没什么好果子吃。虽然是吃饭去了，但是心里是忐忑不安，甚至是因为吃饭会让我无地自容。高中时在附中的时候我还逃过她的课，这是她极度不能容忍的。所以到她家以后给你好吃的，好菜好饭都放在那。但是她不说你，也不会提醒你，更不会批评你。你以为她会指出你的问题和不足，或者要批评你，但没有，她会直盯盯地看着你，让你自己端着饭碗，吃着好吃的饭菜，让你边吃边痛苦地思考自己，反思自己。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在这种压力之下，你不由自主地会反思和检讨自己。我觉得她对我的教育教导和从心理暗示的走向，给了我积极的正向的一个鼓励和鞭策。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;一块积木的奇遇&quot;&gt;&lt;strong&gt;一块积木的奇遇&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;我们当时进入附中以后，到了二年级，那时候我还没现在这么胖，喜欢运动，喜欢活动和更多的精力的释放。然后我们几个要好的有相同经历或者相同爱好的同学，就组建了一个相当于是业余的足球队，其实也不叫队，也达不到说是一个足球队的那么多人，就五六个人，组建了一个足球爱好队，用你们现代话说应该叫社团，然后我们当时的口号就是说要踢球，要爱好踢球。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然后逐渐地我们这个小团队结交了很多校内和校外很多的足球队和很多的朋友。我们虽然踢球一般，但是我们努力，虽然我们技术不好，但是我们那时候心态好，敢于去跟别人较量，敢于去接触别人。有一个词，屡战屡胜，但我们却是屡战屡败，但是我们是在屡战屡败中获得了屡战屡胜的心理认同感。虽然我们赢得少输得多，但是我们收获的却是友情，是对运动的一种尊重和喜爱。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有一天我们在当时的小球场，也就是现在学校的下沉广场的北边，当时有个场地，我们在那踢小场足球。那天我们和比我们大的一批学长一块比赛，是一场小型的足球比赛。说定的进三个球，哪个队进了三个球以后就先赢，结果那天就闯了祸。我们当时是5个人上场，我司职后卫，结果那天我就有点兴奋过度，后卫解围的时候，本来我们场地小，结果我就使劲使大了，就直接给我们学长一脚踢脸上了。闷脸上以后，我们学长直接就轰然倒地，倒地不醒的样子。当时一看给我们吓坏了，真的是。当时因为都是学生也没经历过这种事，给我们吓坏了。然后大伙就围了上去，围着我们学长说这怎么办？有人就说给它浇点凉水，有的人说给他按人中，然后有的人说不要动他，赶快叫老师叫医生来，或者赶快送到医院去，还有人甚至说赶快给他做人工呼吸。我们正一筹莫展，大伙都在叽叽喳喳的不可开交的时候，我们学长就跟睡醒觉后一样，伸了伸胳膊，捂着脸就醒了过来，醒了以后，突然就说了一句：“刚才是谁闷的我？”哈哈，其实我这一脚还真把我们学长给踢蒙了，他也不知道他自己怎么倒下的。他醒来以后其实是没什么事情，就说短暂的就像眼睛黑了一下，其实没多大的事情，但是当时给我们吓坏了。然后我们等他醒过来又继续踢球，继续玩，然后踢得很淋漓畅快，最后他们是赢了。但是因为这一脚，他们就给我起了一个不好听的外号，叫“老闷”，就是会闷倒人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我现在偶尔看着孩子们去踢球的时候，我还会回想起当时我在附中时候的这一个小团队，到处跟别人比赛，我们虽然输了，但是从来不会垂头丧气的，我们永远抱有希望，抱有冲劲，自己抱有信心的这么一个状态。到现在我还是这种心理和状态，我感觉特别好。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;一块积木的去向&quot;&gt;&lt;strong&gt;一块积木的去向&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;我们这个小团队，包括我的所有同学，到最后都走向了不同的学校和不同路线，进入不同的社会岗位。作为当时附中的一名学生来说，当时我们唯一选择就是升学考大学，对吧？所以当时对我们来说，考大学是我们的唯一出路或者理想。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我的考试成绩出来以后，很幸运地进入了清华大学。现在来说好多学生向往清华大学，其实说去清华大学并不是说他就有多高大上，清华大学里也分为很多等级。清华大学最厉害的大伙都知道，建筑系是吧？建筑系，那就相当于清华大学的龙班，清华大学的化学系也不弱，相当于虎班，但是清华大学的艺术系或者是其他文学系的话，用我们的说法叫狗班。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;到了清华大学，其实我当时想的或者说我的追求，是想去清华大学的建筑系，很可惜，能力达不到，心有余力不足，所以只能选择了去其他的系，就不能再接触我最喜欢的建筑理想了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我当时喜欢的就是建筑或者是建筑设计，这是我最喜欢的一个行业，从大学到大学毕业以后，其实我更多的精力和更多的成长都和建筑分不开。你记得上次咱们访谈时候，我跟你说过我一个学长吗？（学长也是北大附中校友，比他大五六届的样子）他后来成为我的领导和同事，他可以说激励我很多年，陪伴我很多年，而且我们一起共事很多年。毕业以后，当时我进入了设计院，建筑设计院。专门从事当时北京地铁的设计工作，当时只有1号线和2号线，然后随着北京规划的越来越大，越来越强的发展以后，北京的地铁发展也越来越快，所以就成立了地铁设计这么一个部门。当时我们在设计院的时候，我承担了一部分地铁线路和地铁的整体规划的一些设计工作，虽然和我当时在大学时候专业不是完全地吻合，但是由于我一直以来的追求和爱好，一直地用心努力，所以我从事这方面的工作也算顺手也不显得突兀，所以我觉得这个选择是正确的，从现在来看当时我的学长，他对我的影响是非常深远的。他是真正的清华大学建筑系毕业的高材生，他又上了研究生，也是上的建筑学科的研究生。所以他属于本土本乡本专业的佼佼者。对我来说，他是我仰慕和羡慕的这么一个学长。最后他学成以后，到了设计院工作，他又是我的领导，给予我的指点，给予我的鼓励，给予我的各种信心，是非常非常多，而且也非常实际，对我的鼓励非常及时。我到现在一直也非常感谢他，也非常尊重他。我觉得他不光是我的学长，而且也是在我一生当中良师和益友这么的关系。所有的同学里面，我对他的印象不仅是学生时期，而且对现在工作来说，是一直非常深刻，非常紧密的一种关系。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;现在这块积木已经成为构筑“社会”这座大厦的一部分，他在最后也有些话想对北大附中现在的学生们说。&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“根据我的经历说几句共勉的话吧。首先说一句，珍惜自己的经历，珍惜自己的爱好，珍惜自己的朋友。这是我现在想对你们这么大的学生说的话。经历、爱好和朋友会陪伴着你的一生，是人生道路上很重要的三个点。你所经历的或者是当时你认为对的事情，你就要认真选择去做。你的经历，你的爱好，你的朋友会逐渐地陪伴和引导你，越来越积极地向上，越来越选择正确的道路，它们会陪伴你走一程，甚至会走一生，能够最后达到从经历转变为经验和社会阅历。你的朋友逐渐会成长为你的良师益友和你的终身陪伴的朋友，这也是很难得的，所以我说的是第一个事情就是你得珍惜这三个重要的要素。第二个，当学生一定要当一个好学生，当一个有好习惯的学生，虽然当时我也调皮，我也闹，但是我希望闹的时候有个度，玩的时候有个够。学的时候有个方向，有个目标，对学生来说尤其重要，尤其对北大附中这么开放的教育，定好自己的目标，把握好自己的学习方向，是非常关键。”&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="alumni-stories" /><summary type="html">“我喜欢搭积木，那是我的兴趣。但逐渐地，我的兴趣变成了我的追求，我的梦想。最终，它变成了我的生活，我的工作，我的人生。”</summary></entry></feed>